%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Projeto e implementação
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projeto e implementação}
\label{sec--projeto}

Nesta fase de projeto o objetivo é apresentar o que foi desenvolvido, a solução proposta para o problema identificado e modelado no levantamento de requisitos. Para isso se faz necessário ter, além do conhecimento do domínio, também ter o conhecimento das tecnologias que serão utilizadas e a arquitetura a ser utilizada~\cite{falboProjeto}.

É iniciada após a fase de levantamentos de requisitos, que pressupõe que a tecnologia é perfeita, quando na realidade não é. Por isso é necessário levar em conta que os requisitos de caráter não funcional~\cite{pressman2011engenharia}.

Nas seções seguintes será descrito como o SCAP foi construído. Na Seção~\ref{sec--projeto--arquitetura} será apresentada a arquitetura do sistema, bem como todas as tecnologias envolvidas. Já na Seção \ref{sec--projeto--organizacao} será explicado como foi organizado o sistema. Adiante, na Seção~\ref{sec--projeto--frameweb} serão apresentados os modelos do FrameWeb criados.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arquitetura do sistema
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arquitetura do sistema}
\label{sec--projeto--arquitetura}

O SCAP é composto pela junção de dois subsistemas, um destinado para o lado do servidor e outro para o lado do cliente. No subsistema referente ao lado do servidor, que foi desenvolvido para ser uma API, é usado o Laravel, que por sua vez é feito em cima do PHP. O \textit{framework} ORM (\textit{Object/Relational Mapping}) usado foi o Eloquent. Já do lado do cliente é usado como base o \textit{framework} Quasar, que utiliza o Vue.js, que é feito em cima do JavaScript.

Para esse projeto foi utilizado o sistema de gerenciamento de banco de dados MySQL. A interação com ele é inteiramente responsabilidade do subsistema do lado do servidor, uma ferramenta chamada \emph{artisan} faz criações, alterações e exclusões na estrutura do banco de dados, por meio de uma série de classes que possuem comandos de manipulação dessa estrutura. Já para a manipulação de dados o Eloquent é usado. 

Vale ainda citar outras tecnologias que também foram utilizadas, ainda que em menor quantidade:

\begin{itemize}
	\item HTML: linguagem de marcação de hipertexto utilizada pelos navegadores;
	\item CSS: mecanismo para adicionar estilo (cores, fontes, espaçamento, etc.) a um documento Web;
	\item Stylus: preprocessador de CSS, open source;
	\item Node.js: Javascript rodando no servidor, open source;
	\item Git: sistema de controle de versão distribuído e gerenciamento de código fonte;
	\item Visual Studio Code: IDE open source;
	\item Docker: fornece contêineres, uma camada adicional de abstração e automação de virtualização do sistema operacional;
	\item Composer: gerenciador de pacotes PHP;
	\item NPM: gerenciador de pacotes Node.js;
	\item entre outros.
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Organização do Projeto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Organização do Projeto}
\label{sec--projeto--organizacao}

Tendo em vista que foram desenvolvidos dois subsistema com propostas bem distintas e tecnologias diferentes, cabe a explicação dos \textit{frameworks} utilizados em cada um deles separadamente.


%%% Lado do servidor %%%
\subsection{Lado do servidor}
\label{sec--projeto--organizacao--servidor}

Para o construção desse subsistema foi utilizado o Laravel na versão 5.4 e o PHP na versão 7.1, ambas as mais recentes até a conclusão do desenvolvimento. Toda a lógica de negócio do sistema como um todo deve estar presente nesse subsistema, o objetivo dele é prover uma interface de comunicação para demais sistemas, por isso ele foi construído para ser uma API. Todas as interações com ele retornaram uma \textit{string} em formato JSON em vez de uma página HTML com folhas de estilo, arquivos binários etc. Essa é a única diferença entre a arquitetura \textit{Service Layer} proposta pelo~\cite{fowler2002}, apresentada na Figura~\ref{fig-revisao-bibliografica-frameweb-arquitetura}, na Seção~\ref{sec--revisao-bibliografica--frameweb}.

% \begin{figure}[h!]
% 	\centering
% 	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/fig-projeto-laravel-diagrama-pacotes}
% 	\caption{Diagrama de pacotes do subsistema do lado do servidor.}
% 	\label{fig-projeto-laravel-diagrama-pacotes}
% \end{figure}

O subsistema é organizado conforme a Figura~\ref{fig-projeto-laravel}, onde é mostrada a organização de pastas. A pasta \textit{app} é onde fica toda a lógica de negócio e é, consequentemente, onde o maior esforço foi despendido. A estrutura dela pode ser vista na Figura~\ref{fig-projeto-laravel-app}. Os arquivos que estão logo na raiz são os modelos, assim como proposto no padrão arquitetural MVC. Já na pasta \textit{Enums} são representados os tipos enumerados de dados, que são classes auxiliares que tem como objetivo facilitar a interação com os valores desse tipo de dados. Além de fazerem a tradução do nome de máquina usado no banco de dados para o nome a ser exibido na interface do usuário, também possuem várias operações de recuperação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-laravel}
	\caption{Estrutura de pastas do subsistema do lado do servidor.}
	\label{fig-projeto-laravel}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-laravel-app}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{app} do subsistema do lado do servidor.}
	\label{fig-projeto-laravel-app}
\end{figure}

Visto que o Laravel não precisa necessariamente ser utilizado nos navegadores, a existência da pasta \textit{Http} se faz necessária para acomodar as classes que somente serão utilizadas estivermos construindo uma aplicação que será utilizada em navegadores. A estrutura desta pasta pode ser vista na Figura~\ref{fig-projeto-laravel-app-http}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-laravel-app-http}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{app/Http} do subsistema do lado do servidor.}
	\label{fig-projeto-laravel-app-http}
\end{figure}

Nesta pasta \textit{Http} teremos os \textit{Controllers}, que são os controladores propostos no MVC; \textit{Middlewares}, que são classes chamadas antes do código principal ser executado, normalmente para autorização; e \textit{Requests} que são as classes responsáveis pela validação das requisições HTTP. Já uma aplicação que não utiliza o navegador poderia usar linhas de comando para executar o que for necessário, tendo assim como sua interface o terminal.

A pasta \textit{Jobs} possui as classes da camada de serviço e comumente são invocadas pelos controladores. Cada ação é representada numa classe distinta, isso porque essas ações podem ser enfileiradas e serem executadas paralelamente. Porém, para este projeto não utilizamos essa funcionalidade. Como pode ser visto na Figura~\ref{fig-projeto-laravel-app-jobs}, temos um agrupamento de classes similares, a fim de organização.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-laravel-app-jobs}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{app/Jobs} do subsistema do lado do servidor.}
	\label{fig-projeto-laravel-app-jobs}
\end{figure}

Mais adiante temos a pasta \textit{Repositories}, onde ficam todas as classes intituladas repositórios, responsáveis pela camada de persistência. Todas as interações com o banco de dados são feitas através dos métodos dessas classes. Para esse trabalho, nessa camada de persistência, foi utilizado o \textit{framework} ORM \textit{Eloquent}. Na Figura~\ref{fig-projeto-laravel-app-repositories} é possível ver como isso foi organizado.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-laravel-app-repositories}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{app/Repositories} do subsistema do lado do servidor.}
	\label{fig-projeto-laravel-app-repositories}
\end{figure}

Outra pasta encontrada é \textit{Transformers}, onde ficam todas as classes intituladas transformadoras, responsáveis pela apresentação da resposta para o usuário. Dada uma entidade do domínio a classes transformadora irá convertê-la para o formato JSON. Apenas é apresentado o que faz sentido para o cliente, como por exemplo um campo booleano que é representado no banco de dados como um \textit{TINYINT} será convertido para \texttt{true} ou \texttt{false}. Datas, tipos enumerados, campos números e quaisquer outros campos podem ser traduzidos.

Por fim, temos algumas pastas em que não tivemos alterações em relação ao projeto base do Laravel. Na pasta \textit{Console} podemos criar classes que representam comandos, que pode ser chamados diretamente do terminal ou por um agendador de tarefas.

Já as pastas \textit{Events} (eventos) e \textit{Listeners} (ouvintes) são destinadas a implementação de simples observadores. A partir do momento que uma classe de evento é registrada e com ela suas respectivas classes de ouvintes, pode-se disparar esse evento de qualquer lugar da aplicação, garantindo que todos os ouvintes sejam executados. É muito interessante quando temos uma sequência de execuções que precisam ser feitas em série.

Seguindo, temos a pasta \textit{Exceptions}, local onde podem ser criadas exceções personalizadas, não presentes de antemão no \textit{framework}. Para concluir temos a pasta \textit{Provider}, que contém classes que são executadas uma única vez na inicialização do \textit{framework}.

Voltando à raiz do projeto, além da pasta \textit{app} temos: a pasta \textit{bootstrap}, que é utilizada pelo \textit{framework}; a pasta \textit{config}, que tem as configurações dos pacotes que são reaproveitados; a pasta \textit{database}, que contém principalmente as \textit{migrations}, uma maneira de se versionar os comandos usados no banco de dados como a criação e alteração do esquema; a pasta \textit{public}, que é onde servidor Web tem acesso e por isso contem tudo que, no caso de uma aplicação que será utilada no navegador, ele pode requerer; a pasta \textit{resources}, que contém os arquivos responsáveis pela visão, que não foram utilizados nesse projeto, e demais arquivos destinados a interface com o usuário; a pasta \textit{routes}, que contem o mapeamento de todas as rotas disponíveis no subsistema e será explicada melhor mais adiante; a pasta \textit{scap-api}, que contem tudo relacionado ao Docker; a pasta \textit{storage}, que contem arquivos utilizados pelo \textit{framework} como \textit{cache} e \textit{log}; a pasta \textit{tests}, que contem todos os testes automatizados que foram feitos para o subsistema; e, por fim, a pasta \textit{vendor}, que contem todos pacotes, gerenciados pelo \textit{Composer}, que são requeridos para o funcionamento do subsistema.

As rotas nada mais são do que o mapeamento entre as requisições HTTP que podem ser feitas no subsistema e o método do controlador que será responsável para dar a resposta a essa requisição. Para esse projeto, foi usado o estilo arquitetural REST~\cite{fielding2000} e, sendo assim, precisamos informar o método do HTTP para cada uma das rotas criadas, podendo ser \textit{POST} para criar um recurso; \textit{GET} para ler um recurso; \textit{PUT} para atualizar um recurso; \textit{PATCH} para atualizar parte de um recurso; e \textit{DELETE} para excluir um recurso.


%%% Lado do cliente %%%
\subsection{Lado do cliente}
\label{sec--projeto--organizacao--cliente}

O motivo da criação de duas aplicações separadas é a disponibilização de uma aplicação rica para o usuário final, com todas as características de uma RIA (\textit{Rich Internet Applications}) como descrito em~\cite{casteleyn2009}. Para isso essa aplicação foi desenvolvida para ser um SPA (\textit{Single-Page Applications}) e PWA (\textit{Progressive Web App}).

Para a criação desse subsistema foi utilizado como linguagem de programação principal o JavaScript. Além disso também foi utilizado o Vue.js e o Quasar. Para criar a identidade visual foi usado o Stylus, que ao ser compilado resulta em CSS.

Apesar do subsistema ter sido escrito em JavaScript, o código fonte final não é disponibilizado para o cliente. Com o apoio do Node.js ele é compilado e como resultado temos apenas um arquivo, que é disponibilizado para o navegador. Nesse arquivo contem toda a aplicação, que a partir do momento que é carregada no navegador, não precisa mais fazer nenhuma requisição, caracterizando um SPA.

Além disso, usando o Quasar, temos uma aplicação adaptada para aplicativos móveis. Ela é um PWA, na mesma aplicação atinge usuário que usam computadores de mesa, notebooks e smartphones. Se ainda for necessário, podemos envelopá-lo em um aplicativo, fazendo com que o mesmo código fonte possa ser usado em aplicativos Android e iOS, através de uma \textit{WebView}\footnote{\url{https://developer.android.com/reference/android/webkit/WebView.html}}\footnote{\url{https://developer.apple.com/documentation/uikit/uiwebview}}.

O subsistema é organizado conforme a Figura~\ref{fig-projeto-quasar}, onde é mostrada a organização de pastas. Na pasta \textit{src}, abreviação de \textit{source}, fica o código fonte desenvolvido para esse subsistema, como o nome já sugere. Os arquivos \textit{main.js} e \textit{App.vue} são responsável pela inicialização de toda aplicação, neles que fazemos as inclusões dos demais arquivos. Já o arquivo \textit{router.js} é responsável pelo sistema de rotas, em que, para cada caminho passado, faremos o carregamento de um componente diferente. O componentes que são carregados pelas rotas, e que são destinado a estrutura da página são chamados de \textit{views}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-quasar}
	\caption{Organização de pastas do subsistema do lado do cliente.}
	\label{fig-projeto-quasar}
\end{figure}

Na Figura~\ref{fig-projeto-quasar-src} pode ser vista a estrutura dessa pasta e mais adiante a explicação de cada uma delas.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-quasar-src}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{src} do subsistema do lado do cliente.}
	\label{fig-projeto-quasar-src}
\end{figure}

Já na Figura~\ref{fig-projeto-quasar-src-views} é apresentado como foram organizadas as \textit{views}. No primeiro nível temos as pastas \textit{admin} e \textit{auth}, separadas assim para diferenciar a área administrativa (usuário já autenticado) da área de autenticação (usuário ainda não autenticado). Dentro de cada uma delas, na raiz, há os arquivos que serão utilizados para dar estrutura básica da página, evitando repetição de código. Já as pastas agrupam os arquivos destinados para cada conjunto de funcionalidade, como por exemplo a pasta \textit{src/views/admin/removal-request}, que terá somente as \textit{views} das solicitações de afastamento da área administrativa.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-quasar-src-views}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{src/views} do subsistema do lado do cliente.}
	\label{fig-projeto-quasar-src-views}
\end{figure}

Como toda a comunicação com o subsistema do lado do servidor é feita por meio de requisições HTTP, foi criada uma pasta para fazer a abstração de todos os recursos que podem ser requisitados. É na pasta \textit{src/api} que é feito o mapeamento, com uma função específica para cada recurso desejado. A estrutura dessa pasta pode ser vista na Figura~\ref{fig-projeto-quasar-src-api}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-quasar-src-api}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{src/api} do subsistema do lado do cliente.}
	\label{fig-projeto-quasar-src-api}
\end{figure}

É na pasta \textit{src/store}, como pode ser visto também na Figura~\ref{fig-projeto-quasar-src-api}, que é feito o gerenciamento do estado da aplicação. Já na raiz podemos ver os arquivos \textit{state}, \textit{mutations} e \textit{actions}. A mesma ideia é seguida nos módulos, representados pelas diferentes pastas. As \textit{actions} são responsável por boa parte da lógica de negócio e controle de fluxo dessa aplicação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{figuras/fig-projeto-quasar-src-store}
	\caption{Estrutura da pasta \textit{src/store} do subsistema do lado do cliente.}
	\label{fig-projeto-quasar-src-store}
\end{figure}

Por fim, na raiz do subsistema, temos a pasta \textit{build}, contendo arquivos responsáveis pela compilação; a pasta \textit{config}, contendo arquivos de configuração dos ambientes de desenvolvimento e produção; a pasta \textit{node\_modules} que é onde fica todos os pacotes necessários para rodar a aplicação; e a pasta \textit{templates}, que contém alguns exemplos de como as páginas podem ser construídas. Todas elas não foram alteradas em relação à instalação base do Quasar.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Apresentação dos resultados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Apresentação dos resultados}
\label{sec--projeto--apresentacao}

Nessa seção apresentamos capturas de tela do protótipo desenvolvido. Como a mesma implementação gera resultados diferente de acordo com o dispositivo que o usuário estiver usando, serão levados em consideração dois tipos de clientes (com tamanhos diferentes de tela): dispositivos móveis (\textit{smartphones}) e computadores de mesa (\textit{desktop}).

A Figura~\ref{screenshots-mobile-login} apresenta a tela de autenticação, primeira interface apresentada ao usuário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-login}
	\caption{Tela de login - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-login}
\end{figure}

Após o login ao clicar no botão no canto superior esquerdo vemos as opções disponíveis no menu. O resultado é apresentado na Figura~\ref{screenshots-mobile-menu}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-menu}
	\caption{Tela do menu - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-menu}
\end{figure}

Através do menu é possível navegar até a tela que lista os afastamentos e a tela que lista os usuários, que são apresentadas nas figuras~\ref{screenshots-mobile-removal-request-index} e~\ref{screenshots-mobile-user-index}, respectivamente. É possível ver que essas telas possuem um botão com o sinal de mais (+) no canto inferior direito. Ao clicar nesse botão o usuário irá para a tela de criação da entidade em questão.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-removal-request-index}
	\caption{Tela que lista todos afastamentos - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-removal-request-index}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-user-index}
	\caption{Tela que lista todos usuários - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-user-index}
\end{figure}

As telas que possuem os formulários de criação dessas entidades podem ser vistos nas figuras~\ref{screenshots-mobile-removal-request-create} e~\ref{screenshots-mobile-user-create}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-removal-request-create}
	\caption{Tela que cria um novo afastamento - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-removal-request-create}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-user-create}
	\caption{Tela que cria um novo usuário - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-user-create}
\end{figure}

Por fim temos as ações que podem ser feitas em cada uma das solicitações de afastamento. Para cada uma delas temos apresentadas as ações disponíveis na tela que lista todos os afastamentos, em um botão que são três pontos alinhados verticalmente. Na Figura~\ref{screenshots-mobile-removal-request-register-ct-opinion} podemos ver a lista de ações e na Figura~\ref{screenshots-mobile-removal-request-register-ct-opinion-popover} vemos o formulário que abre para a conclusão dessa ação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-removal-request-register-ct-opinion}
	\caption{Tela que lista ações disponíveis para uma solicitação de afastamento - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-removal-request-register-ct-opinion}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/screenshots/mobile-removal-request-register-ct-opinion-popover}
	\caption{Tela que exibe o formulário referente a ação escolhida para uma solicitação de afastamento - Dispositivos móveis.}
	\label{screenshots-mobile-removal-request-register-ct-opinion-popover}
\end{figure}

Nas telas para computadores de mesa temos os resultados parecidos com os que foram apresentados para os dispositivos móveis. A diferença mais evidente é o menu que não é retrátil, ele está sempre sendo exibido. Podemos ver isso na Figura~\ref{screenshots-desktop-removal-request-register-ct-opinion}. Já a Figura~\ref{screenshots-desktop-removal-request-register-ct-opinion-popover} vemos a diferença em relação à Figura~\ref{screenshots-mobile-removal-request-register-ct-opinion-popover}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/screenshots/desktop-removal-request-register-ct-opinion}
	\caption{Tela que lista ações disponíveis para uma solicitação de afastamento - Computadores de mesa.}
	\label{screenshots-desktop-removal-request-register-ct-opinion}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/screenshots/desktop-removal-request-register-ct-opinion-popover}
	\caption{Tela que lista ações disponíveis para uma solicitação de afastamento - Computadores de mesa.}
	\label{screenshots-desktop-removal-request-register-ct-opinion-popover}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Criação dos modelos FrameWeb
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Criação dos modelos FrameWeb}
\label{sec--projeto--frameweb}

Tendo em mãos toda a implementação do projeto, o passo seguinte foi construir os modelos de domínio, persistência, navegação e aplicação. Como o sistema é dividido em dois subsistemas em cada um dos modelos, que serão apresentados a seguir, será indicada qual é a relação com cada um dos subsistemas.


%%% Modelo de domínio %%%
\subsection{Modelo de domínio}
\label{sec--projeto--frameweb--dominio}

O modelo de domínio é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes da camada de Domínio na atividade de implementação~\cite{souza2007frameweb}.

A Figura~\ref{fig-projeto-frameweb-dominio-modelo} representa o modelo de domínio. Já na Figura~\ref{fig-projeto-frameweb-dominio-enums} são apresentados os tipos enumerados já utilizados no modelo de domínio. 

É necessário olhar apenas para o subsistema do lado do servidor para criar esse diagrama e dois lugares merecem atenção especial. O primeiro deles é a pasta de \textit{database/migrations}, que contém todas as instruções usadas para a criação do banco de dados.

O segundo é a pasta \textit{app}, que contém as classes responsáveis pelo modelo logo na raiz. No modelo, caso não seja seguida a convenção do \textit{framework}, informamos qual é a tabela que ele irá usar e, com isso, sabemos exatamente todas as variáveis disponíveis, que possuem o mesmo nome das colunas da tabela. Também é no modelo que informamos e temos acesso  os relacionamentos com os demais modelos.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-dominio-modelo}
	\caption{Modelo de domínio do SCAP.}
	\label{fig-projeto-frameweb-dominio-modelo}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-dominio-enums}
	\caption{Tipos enumerados do SCAP.}
	\label{fig-projeto-frameweb-dominio-enums}
\end{figure}


%%% Modelo de Persistência %%%
\subsection{Modelo de Persistência}
\label{sec--projeto--frameweb-persistencia}

O Modelo de Persistência é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem ao pacote Persistência~\cite{souza2007frameweb}. A Figura~\ref{fig-projeto-frameweb-persistencia-modelo} representa o modelo de persistência do SCAP.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-persistencia-modelo}
	\caption{Modelo de persistência do SCAP}
	\label{fig-projeto-frameweb-persistencia-modelo}
\end{figure}

É no subsistema do lado do servidor podemos identificar as classes responsáveis para a construção desse modelo. Na pasta \textit{app/Respositories} temos acesso a todos os repositórios e em cada uma das classes podemos ver os métodos usados na implementação do subsistema.

Tendo isso em vista, para criar o modelo começamos pela a criação das interfaces dos DAOs e, logo após, a criação da implementação concreta dos DAOs com cada um dos métodos presentes na classe.


%%% Modelo de Navageção %%%
\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec--projeto--frameweb-navegacao}

O Modelo de Navegação é um diagrama de classes da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework Front Controller}. Esse modelo é utilizado pelos desenvolvedores para guiar a codificação das classes e componentes dos pacotes Visão e Controle~\cite{souza2007frameweb}.

Sabendo que para a construção desse modelo foi necessário consultar o subsistema do lado do cliente, e que a única maneira que ele tem de comunicar com o subsistema do lado do servidor é através de requisições HTTP, foi necessário fazer uma adaptação. Como cada requisição HTTP é representada por uma rota no subsistema do lado do servidor, em vez de representar essa rota no Modelo de Navegação, utilizamos o método que é chamando quando essa rota é acionada. Para que isso fique mais claro basta vermos abaixo como uma rota é registrada.

\begin{lstlisting}[language=PHP]{routes/api.php}
Route::post('/removal-requests', 'RemovalRequestController@store')
     ->name('removal-request.create');
\end{lstlisting}

Podemos ler esse código da seguinte maneira: ao receber uma requisição HTTP com o método \textit{POST} no endereço \texttt{/removal-requests}, o método \textit{store} do controlador \textit{RemovalRequestController} é chamado. A resposta dessa requisição HTTP é o retorno do método do controlador. Para fins de organização as rotas são identificada com nomes e no caso acima o nome dado foi \textit{removal-request.create}.

Como exemplos, nas figuras~\ref{fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-1} e~\ref{fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-2} são exibidos os modelo de navegação referentes aos casos de uso ``Solicitar Afastamento'' e ``Encaminhar Afastamento'', respectivamente.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-1}
	\caption{Modelo de navegação do SCAP - Criação de uma solicitação de afastamento.}
	\label{fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-2}
	\caption{Modelo de navegação do SCAP - Escolha de um relator para uma solicitação de afastamento.}
	\label{fig-projeto-frameweb-navegacao-modelo-2}
\end{figure}


%%% Modelo de Aplicação %%%
\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec--projeto--frameweb-aplicacao}

O Modelo de Aplicação é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência, ou seja, quais controladores dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos~\cite{souza2007frameweb}. A Figura~\ref{fig-projeto-frameweb-aplicacao-modelo} apresenta o modelo de aplicação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-projeto-frameweb-aplicacao-modelo}
	\caption{Modelo de aplicação do SCAP.}
	\label{fig-projeto-frameweb-aplicacao-modelo}
\end{figure}

Para a construção desse modelo os seguintes passos foram seguidos:
\begin{itemize}
	\item Criação da interfaces das classes que implementam a lógica de negócio do sistema;
	\item Importação dos controladores;
	\item Identificação de cada um dos métodos utilizados na implementação do projeto e adição na classes que implementa a interface de aplicação.
\end{itemize}

Assim como os modelos de domínio e persistência, para a construção desse modelo foi necessário consultar o subsistema do lado do servidor.

Nesse caso, por conta de uma decisão de projeto, como explicado sobre os \textit{Jobs} na Seção~\ref{sec--projeto--organizacao--servidor}, foi representada uma única classe com todos os métodos. A outra opção seria representar várias classes com apenas um método, porém isso poluiria o modelo e dificultaria a leitura. Para a construção do diagrama isso foi abstraído, o que gerou somente uma classe de aplicação com vários métodos.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusões do capítulo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusões do capítulo}
\label{sec--projeto--conclusoes}

Nesse capítulo, é apresentada a arquitetura do projeto SCAP e como ele foi organizado. Como o projeto de implementação foi divido em dois subsistemas distintos, um para o lado do servidor contendo a lógica de negócio e outro para o lado do cliente contendo a apresentação para o usuário, foram apresentados cada um dos \textit{frameworks} utilizados e explicados os principais conceitos usados por cada um deles. A estrutura de pastas foi exibida em figuras para melhor visualização e entendimento.

A implementação do projeto foi feita com base em duas documentações de requisitos escritas anteriormente~\cite{duarte-pg14,prado-pg15}, seguida da criação dos modelos FrameWeb. Para esse projeto o fluxo foi o inverso do que é proposto pelo FrameWeb, que prescreve primeiro construir os modelos para depois fazer a implementação, usando os modelos construídos como base.

Com exceção de um, a construção dos modelos foi feita de forma bem direta, consultando o código e traduzindo para o modelo. O trabalho maior foi simplesmente de montagem, pouco precisou ser pensado e arquitetado.

O modelo que não se encaixou muito bem foi o de Navegação, responsável pela lógica de apresentação. As páginas e formulários precisam interagir com uma classe de ação e como no subsistema do lado do cliente todas as interações são feitas através de requisições HTTP isso não foi possível de ser representado. Sendo assim eu o construi inferindo quais métodos da classe de ação eram chamados em cada uma das requisições que de fato eram feitas.

Nesse trabalho os dois subsistemas foram feitos pela mesma pessoa e o conhecimento de como cada coisa foi implementada podia ser obtido de maneira fácil. Hoje é comum vermos sistemas que se comunicam com outros sistemas, muitas vezes utilizando uma API fornecida por um deles, por isso é possível ver que não é um problema que aconteceu somente nesse caso específico. A comunicação entre sistemas, feitas através de requisições HTTP, poderia ser representável pelo modelo FrameWeb.

O próximo capítulo apresenta as conclusões deste trabalho.
